Önsöz

“Etrafında öğrencileri oturmuş, pür dikkat anlattıklarını dinliyorlar. Ağzından çıkan her kelime kilitli bir kapıyı açacak anahtar niteliğinde, farkındalar... Hepsinin hikâyeleri farklı olsa da onları burada buluşturan neden aynı; içlerindeki o merakı gidermek. Hepimizin fark etsek de etmesek de kafasını kurcalayan varoluşumuza dair olan o merakı. Onlar ‘Bütün bu yaşadıklarımızın ötesinde başka bir şey var mı?’ sorusuna cevap bulabilmek için buradalar... Karşılarındaki bilge bıkmadan usanmadan yoga yani ‘birlik’ yolunu anlatmaya devam ediyor. Anlatıyor demek belki de doğru kelime değil, öğreti sanki onun aracılığıyla tezahür ediyor. Herkes pür dikkat, bu tezahürden payına düşeni alıyor...”

Hikâyedeki bilge Patanjali; çalışmalarını böyle mi aktarıyordu bugün tam olarak bilemiyoruz. Kendisi binlerce yıldır insanlığa yaratılışın sırlarını anlatsa da, görünürde onun hakkında fazla bir bilgi yok. MÖ 2 ve 4. yüzyıllar arasında yaşadığı düşünülen Patanjali’nin ne nerede doğduğu, ne hayatı, ne de nasıl biri olduğu biliniyor. Aradan binlerce yıl geçmesine rağmen sekiz basamaklı yoga öğretisini anlattığı, onlarca dile çevrilmiş çalışması Yoga Sutralar, yoga felsefesi söz konusu olduğunda en önemli kaynaklardan biri sayılıyor. Ve bugün hâlâ birçok kişi içlerindeki yaratılışa dair merakı giderebilmek için sutraların bilgisinin peşine takılıyor.

Patanjali kimdir diye araştırma yapılınca hakkında fazla bir şey çıkmasa da aslında onu tanımak, bilmek için Yoga Sutralar’ın dışında bir bilgiye zaten ihtiyacımız da kalmıyor. Nasıl yaşadığı, kim olduğu bilinmeyen Patanjali, aslında ne kendini saklıyor ne de bilinmemeyi tercih ediyor. Bilakis binlerce yıldır hiç gizlenmeden, bütün varlığıyla var olmaya devam ediyor. Sadece onu görmek, bilmek için gerçekten onu görmeyi seçmek gerekiyor. Ve bu seçimi de ancak kendi özünü anlamak, bilmek isteyenler yapıyor. Sen “Ben kendimi bulmak istiyorum” dediğinde ve Yoga Sutralar’ın kapağını açtığında birdenbire bütün ışığı ile Patanjali’yi karşında buluyorsun. Öğretiyi anlamaya çalışırken, Patanjali’yi de tanıyorsun. Zaten birini anlamadan öbürünü anlaman söz konusu değil. Aynı şekilde birinin niteliklerini diğerinden ayırman da...

Madem yoga deyince Patanjali, Patanjali deyince de yoga ayrılmaz bir bütün olarak var oluyor, o zaman öncelikle biraz yoga ekolünden bahsedelim. Hint felsefesinde altı tane ana ekol vardır ve bunların yaklaşımları farklı olsa da aslında hepsinin amacı aynıdır; sonsuza, özgürlüğe ulaşmak, geldiğimiz yere geri dönmek.

Yoga bu ekollerden biridir ve birlik demektir. Kişi, egosu neticesinde kendini varoluşun birliğinden, bütününden ayrı zanneder. Aydınlanmak dediğimiz şey bütünün içindeki bu kişisel var olma halini bırakarak tekrar bütünle birlikte var olma yolculuğudur. Yani kişisel egonun üzerine çıkarak mutlak ego ile var olmak. Yoga öğretisi, kişinin kendi özünü görmesini sağlayan, fiziksel ve zihinsel pratikler içeren sistematik bir yoldur. Aslında insanlık için bir kullanım kılavuzudur. Bir şey aldığımızda nasıl kılavuzunu okuyarak onu kullanmayı öğreniyorsak, yoga sayesinde de kendimizi tanır, kendimizi öğreniriz.

Yoga ekolünün ana kitabı Patanjali’nin insanlığa hediye ettiği çalışması Yoga Sutralar’dır. Patanjali 196 sutradan oluşan bu çalışmasında yoganın ne olduğunu, felsefesini ve pratiklerini açıklamıştır.

Sutra dilimize aforizma, özlü söz diye çevrilse de sutranın bir anlamı da ipliktir. Nasıl bir kolyeye boncukları dizdiğinde o boncukları dizdiğin ip bir arada tutar, etrafa saçılmalarını engeller, işte Patanjali de Yoga Sutralar’da yoganın bilgisini anlatarak insanın kendi yolculuğunda dağılarak, etrafa saçılmasını engeller.

Patanjali, yoga felsefesini düalite (ikilik) üzerinden anlatır. Bu felsefeye göre dünya iki şeyden oluşur; prakriti ve puruşa yani madde ve bilinç. Bilincin, ahamkaranın (ego) varlığı aracılığı ile maddeye bağlanması jivanın (canlı) oluşmasını sağlar. Patanjali’ye göre bu bağın sebebi cehalettir, evinden uzaklaşmış olan canlının kendini özünden, olduğundan başka bir şeymiş gibi algılamasından kaynaklanan cehalet. Ne zaman ki bu cehalet ortadan kalkar, işte o zaman kişi her şeyi olduğu “gerçek” hali ile algılamaya başlar.

Varoluş çoğu kişiye göre komplike bir konu olsa da, Patanjali için değildir. O hayat sistemini büyük bir netlik içinde görür ve aynı şekilde büyük bir netlik içinde de aktarır. İnsanın içinde kaybolduğu bu yol, Patanjali için engelsiz ve düzdür. Ancak o sadece o anayolu değil, o yolun etrafındaki bütün diğer yolları da bilir. Hangi yola saparsan ne olur, seni hedefine götürecek en kısa yol nedir, ne seni yoldan uzaklaştırır; bütün bunları bilir. Sana o yolda kalman için yapman gereken her şeyi öğretir.

Çok konuşkan değildir. Nedeni konuşmayı sevmemesi değildir; sadece söz konusu olan pratik olduğunda, bu konuda sözlerden çok eylemlere inandığındandır. Aktardığı bilgi mücevher değerinde olsa da pratik edilmedikçe insanın o bilgiyi hayata geçiremeyeceğini bilir. O yüzden en çok üzerinde durduğu şey düzenli, kararlı ve güçlü bir pratiktir. Çünkü yol senin yolundur. Ve o yolu sağlam bir şekilde yürümesi gereken de sensindir ve bu kuvvet ancak düzenli bir pratik ile ortaya çıkar.

Üstelik o bilgiyi sana taşıyabileceğin en nazik, en hafif şekilde aktarır. Yoga Sutralar’a ilk başladığında o bilginin tezahürü Patanjali ile tanışırsın. Ve devam ettikçe de onu daha iyi tanırsın. Öyle ki aylardır hatta yıllardır okuduğun bir sutra, senin yolun neresinde olduğuna bağlı olarak, her okuduğunda onun farklı bir yönünü gösterir. Patanjali sana kendini birdenbire anlatmaz. Öyle yapsa daha en başında onu tanımanın imkânsız hatta belki seni aşan bir şey olduğunu düşünürdün. Tam tersine, sen anladıkça, kendini sana farklı yönleriyle açar. Katman katmandır Patanjali. Her yeni katmanda sana bir önceki bildiğin halini bıraktırır ve ancak sen hazır olduğunda bir sonraki halini gösterir. Böylelikle ağır bir bavulla seyahat etmek yerine, tüy gibi hafif bir şekilde yola devam edersin. Görünüşte Patanjali hep aynı Patanjali, sutra hep aynı sutradır. Ancak sen devam ettikçe, sen kendi gerçeğine yaklaştıkça, her şeyin gerçeğine yaklaştığın için, Patanjali’nin de gerçeğini görmeye başlarsın.

Bütün bunları yapabilmesinin nedeni onun anlattığı şeylerin kendisi olmasıdır. Yani öğrendiği bir bilgiyi değil, aslında “olduğu” şeyi anlatır. Gerçeğin kendisinden gelir Patanjali ve bu nedenle gerçeği, değişmeyeni anlatır. Sistematiktir, adım adım, madde madde, ne yapman gerektiğini, bu yaptıklarının seni nereye götüreceğini anlatır. İnsana bu kadar kaotik gelen, içinde dönüp dolaştığı bir konuda, Patanjali seni bu kaostan çıkartır. Sana en net, en kısa yolu gösterir. Bütün pratikleri 8 basamağa ayırır ve der ki: “Kim ki bu 8 basamağı da düzgün bir şekilde pratik eder ve geçer, o kişi samadhiye ulaşır.”

Burada bahsedilen samadhi aydınlanmanın ilk basamağıdır ve yol bu aşamadan sonra da devam eder. Yani Patanjali, bu yolda bilinç seviyesi ne olursa olsun herkese yolu gösterir. Seni anlar; arzularını, içindeki duyguları, zihninde neler yaşandığını bilir. Sanki o yolun her yerine işaretler bırakmıştır ve o işareti gören kişi, yolda nerede olduğunu anlar.

Patanjali bütün pratiklerle insana ne olmadığını göstermeye çalışır; beden üzerine pratik yaparsın ki gör sen aslında beden değilsin. Zihin üzerine çalışırsın ki gör sen o kendin zannettiğin kişinin çok daha ötesinde bir varlıksın.

Sürekli devam eden bu pratiklerle insan her gün ne olmadığını görür. Ta ki bir gün geriye görecek bir şey kalmayana kadar. İşte o noktada artık bildiğin her şeyi bırakırsın.

Patanjali’yi bile. Çünkü artık o noktada bilinecek bir şey, bilgiye ihtiyacı olan biri ya da yolu gösteren kalmamıştır. Patanjali’nin binlerce yıldır yaptığı işte budur. Sana yol göstermek ve böylece senin bütün olmadığın kalıpları bırakarak o birliği bulman; yani ne senin Patanjali’den ne de onun senden bir farkı olmadığını görmen.

Şimdi gel beraber bazı sutralarına bakıp onu daha da yakından tanıyalım, yolun her noktasında durup bize ışık tutan Patanjali’yi...

Serra Sağra

“Zihnini kontrol eden, her şeyi kontrol eder.”

Patanjali önce zihnin çalışma prensibini anlatarak başlar. Çünkü ona göre insanın ne olduğunu anlaması için aslında ne olmadığını anlaması gerekir. Ve her ne kadar aksini düşünse de, insan zihni değildir.

Zihin kişinin hayatı boyunca yaşadığı her şeyi kaydeden bir araçtır. Nasıl bir bilgisayarda verileri klasörler içinde depolarız, zihin de aynı bu şekilde yaşadığı her konu hakkında veri depolar ve bu verilere göre modifikasyonlar yani düşünce kalıpları oluşturur. Basit bir örnekle açıklarsak, küçükken kırmızı bir tişört giydin ve o gün en sevdiğin arkadaşın bu renk sana hiç yakışmamış dedi. Arkadaşının bu fikrini zihninde onayladığın takdirde, zihin “Kırmızı renk bana yakışmıyor” modifikasyonunu oluşturur. Ve hayatında bu modifikasyonu değiştirecek başka bir olay yaşanmadığı müddetçe de, aradan uzun yıllar geçmesine rağmen hâlâ kırmızı giymiyor olabilirsin. Sen nedenini bilemesen de sebebi zihninde saklı duran bu bilgidir.

Kırmızıyı sevmezsin, kahveyi seversin, Meltem adında biri sana bir şey yapmıştır, o olayı hatırlamasan bile sana göre nedensizce olsa da Meltem isimli kızları sevmezsin ve bu böyle hayatın boyunca devam eder... Her yaşanan olayda zihin yeni modifikasyonlar yaratır. İşte biz de bütün bunların toplamını kendimiz zannederiz ve “Ben böyle biriyim” deriz.

Patanjali senin kendin zannettiğin bu karakterin, aslında ulaşmaya çalıştığın gerçek benliğinin üzerini kaplayan modifikasyonlardan ibaret olduğunu ifade eder. Öz benliğini bir ayna gibi düşünürsen, modifikasyonlar da bu aynanın üzerini kaplayan toz taneleri gibidir. Bütün bu yaşam deneyimin boyunca o kadar çok düşünce kalıbı oluşturursun ki artık ayna tamamen tozla kaplanmış olduğundan, baktığında kendini değil, kendin olduğunu düşündüğün bu kalıpları görürsün. Yoga pratiği ile amacın bu kalıplardan özgürleşerek kim olduğunu bulmaktır.

“Hayatta yaşadığın deneyimlerin ve yaptığın diğer pratiklerin ardından yoga pratiği başlar.”

Yaşamın mekanizmasının nasıl işlediğini ve ancak kararlı bir pratikle bu yolun aşılabileceğini bilen Patanjali bu nedenle, Yoga Sutralar’a “Atha yoga anuşasanam” yani “Hayatta yaşadığın bütün deneyimlerin ardından şimdi yoga pratiğin başlıyor” diyerek başlar. Özgürlük arayışı içinde olan kişiye der ki: “Bugüne kadar bütün bu modifikasyonları topladın, artık hazırsan ve kararlıysan, yoga pratiği ile bütün bunları bırakma ve kendine ulaşma zamanı.”

Kişinin özgürlüğe ulaşması için, bizzat kendisinin içinden geçerek ve deneyimleyerek kurduğu bu sistemde, Patanjali seni hep bırakışa yönlendirir. Patanjali sadedir, çünkü sahip olduğunu zannettiğin şeylerin seni özüne yaklaştırmaktan ziyade uzaklaştırdığını bilir. Dolayısıyla yolu da sadeleşmek üzerine kuruludur.

İnsan hep bir şeylere sahip olduğunda “tam” olacağını düşünür. “Şu evi de alayım, şu işe de gireyim, şöyle bir insan olursam her şey tam olacak.” Bunlar daha sonraki bölümlerde üzerinde konuşacağımız arzulardır ve seni tamlık halinden ziyade düalistik sistemin içinde tutmaya devam eder. Yani bilinç gerçeği görmek, öze dönmek yerine, maddeye bağlı bir şekilde yaşamaya devam eder.

Patanjali’ye göre kişi aslında zaten “tam”dır. Sadece zihnin yarattığı bu benlik bilincinden dolayı kendini ayrı olarak algılar. Bu yüzden de Patanjali insanı ne olması gerektiğini görmeye değil, aslında ne olmadığını görmeye iter. Cesurdur. Ve yolu da cesaret gerektirir. Her ne kadar insan özünü bulmak istediğini söylese de, ne olmadığını ya da ne olduğunu zannettiğini görmek, bununla yüzleşmek kolay değildir.

Çünkü aslında insanın kafasında ne olduğuna dair bir fikri vardır ve biraz da kendisini nasıl görmek isterse öyle görür. Örneğin, o sinirlenmez, aksine birileri onu sinirlendirir. O kıskanmaz, birileri onu kıskandırır. Evet o adama bağırmıştır ama adam da hak etmiştir hani. İşte bütün bunlar normal seyrinde devam eden bir hayatta yaşanması doğal olan olaylar olsa da, kendini bulmak isteyen biri bu yaşananlar aracılığıyla birer birer kendine dair her şeyi görmeye başlar. İçeride bir şey “Kral çıplak!” diye bağırır. Ve bir kere insan kendine bakmaya başladıkça, artık istese de gözünü kendinden alamaz. Görmek istediği, istemediği her yönünü görmeye başlar. Kolay değildir bu yüzleşme; insan her adımında sarsılır... Bu yüzden de cesaret gerektirir.

Ancak, gerektiğinde bir tüy kadar hafif, gerektiğinde bir dağ gibi sağlam olabilen Patanjali’nin sistematik yolu bu nedenle en büyük sarsıntılara karşı duracak kadar sağlamdır. Bilir senin sarsılacağını. Cesur olsan bile, hiç vazgeçmesen bile insan bazen kendini içindeki karanlıklarla yüzleşirken bulur. İşte o anlarda gözünü Patanjali’nin ışığından ayırmazsan ve ne kadar sarsılırsan sarsıl, adanmış bir şekilde yolda kalırsan, bu sarsıntılar gün geçtikçe azalmaya başlar. Hatta bir gün öyle bir noktaya gelirsin ki, hayatındaki her şey sarsılsa bile sen yaşanan her şeyin içinde sabit, kararlı ve dengeli bir şekilde kalmaya devam edersin.

“Kişi modifikasyonları kontrol edemediği zamanlarda, modifikasyonlara göre kişilik sergiler.”

Arzularla doğarız ve bu hayata devam ederken mevcut arzularımıza yenilerini ekleriz. Hep biri olmak, bir şeylere sahip olmak isteriz. Küçükken “Ne olmak istiyorsun?” diye sorduklarında hepimizin bir cevabı vardır. Kimimiz astronot, kimimiz itfaiyeci, kimimiz anne olmak isteriz. Büyüdüğümüzde küçükken olmak istediğimiz şeyle ri hatırlayarak bazen kendi kendimize güleriz. Çünkü bize göre artık o küçük çocuk değilizdir, değişmişizdir. Aslında değişen bir şey yoktur; hâlâ var olmak, hâlâ biri olmak, hâlâ bir şeylere sahip olmak isteriz. Sadece arzularımızın nitelikleri değişmiştir. Yani hâlâ modifikasyonlar neticesinde yarattığımız bir karakter söz konusudur.

Biri olmak, istediği o karaktere ulaşmak insana özgürlükmüş gibi gelse de aslında sen kendini belli bir karakter olarak belirlediğinde, kendini o karakterin özellikleri içine de sıkıştırmış olursun. “Ben buyum” dediğin an, o ben dediğin kişinin doğruları, yanlışları, sevdikleri, sevmedikleri içine kendini sıkıştırırsın. Belki farklı bir şey yapmak istersin fakat “Yakışık almaz” diyerek içinden gelen o enerjiyi onurlandıramazsın. Hayat her gün akar, her gün değişir ve onunla birlikte fark etmesen de her an sen de değişirsin. On yıl önce olduğun insan değilsindir ve artık yapmak istediklerin de değişmiş olabilir. Ancak olman gerektiğini düşündüğünden farklı hareket edemezsin. Biri olmak bu nedenle seni içindeki özden, o gerçek kuvvetten uzaklaştırır. Senin içinde sınırsız bir potansiyel varken, modifikasyonlar sonucu yarattığın karakterin sınırları içinde sıkışır kalırsın. Onun dışına çıkmaya cesaret edemezsin. Yani aslında özgürlük zannettiğin şey, bu benim karakterim diye sıkı sıkıya tutunduğun şey, bir noktada esaretten başka bir şey değildir.

Kişi modifikasyonları kontrol edebilene kadar, zihninde kayıtlı olan bu bilgilere göre bir kişilik sergiler; düşüncelerini, kararlarını, eylemlerini onlara göre belirler. Diyelim ki “Seven kıskanır” modifikasyonuna sahipsin. Bu modifikasyon sonucunda hem sen sevdiklerini kıskanırsın hem de seni sevenler seni kıskanmadığı zaman onların aslında seni sevmediklerini düşünürsün. Ve kendini “Ben kıskanç biriyim” diye tanımlarsın.

Patanjali tek tek bunları çözmek yerine, yoga öğretisi ile sana hepsinin özünü anlama olanağını verir ve onları kontrol etmeyi öğretir. Sen “Seven kıskanır” modifikasyonunu kendin zannettiğin zaman, belki bunun çok da değiştiremeyeceğin bir özelliğin olduğunu düşünerek, buna göre yaşamaya devam edersin. Bu kalıbın zihnin bir modifikasyonu olduğunu gördüğünde ise artık onun sen olmadığını anlayıp, onu kontrol edebilecek hale gelirsin. İnsanın bir şeyi çözebilmesi için önce görmesi, kabul etmesi gerekir ki üzerinde çalışabilsin.

Senin göremediğini Patanjali görür. Yani içinde gerçekte ne olduğunu... Ve verdiği pratiklerle seni o sınırlardan özgürleştirmeye başlar. Her geçen gün o sınırların dışına çıkmaya başladıkça, kendin zannettiğin ama aslında sen olmayan hallerini gördükçe, gittikçe gerçekte olduğun haline yaklaşırsın.

Patanjali nettir, sadedir, cesurdur dedik ancak bütün bu kitap boyunca göreceğimiz gibi aynı zamanda çok adanmış, disiplinli ve çalışkandır. Oluşturduğu bu sistemin içinden, bahsettiğimiz bütün sarsıntılara rağmen geçebilmen için, pratik halinin sürekli olması gerektiğini ifade eder. Patanjali’nin yolu insanın yaşamının belli bir bölümünde uyguladığı bir şey değildir. Tabii ki öyle de olabilir ancak o zaman onun bahsettiği sonuçlara ulaşmak çok daha uzun sürer. Ne zaman ki bu yol senin yaşamın olur, büyük bir adanmışlık içinde devam edersin, işte o zaman Patanjali’nin ışığını takip etmen kolaylaşır. Senin arada görüp görmediğinden emin olmadığın bir ışık olmaktan ziyade, çok net bir şekilde görerek rahatlıkla takip ettiğin bir ışık halini alır.

Kendini gözlemleme hali devam ettikçe ve aynı esnada pratiklerle zihnini kuvvetlendirdikçe, modifikasyonları daha net görebilir ve nihayetinde onları kontrol edebilir hale gelirsin. Ve sen kontrol etmeye başladıkça da, içindeki aynanın üzerindeki toz bulutu yavaş yavaş kalkmaya ve artık o toz olmayan yerlerden öz halinin ışığı sana yansımaya başlar. O ilk ne olduğundan bile tam emin olamadığın ışığı gördüğünde, uzun zamandır kavuşmayı beklediğin birine kavuşmuş gibi heyecanlanırsın. Bu heyecanla yoluna daha da sıkı sarılırsın. Patanjali, yolun her yerinde tuttuğu ışıla, sen kendi ışığınla tamamen aydınlanana kadar sana yol gösterir. Ve sen teker teker bütün bu modifikasyonları bırakmaya devam edersin, ta ki artık geriye bırakılacak bir şey kalmayana kadar.

İşte bu yüzden Patanjali önce sana zihni anlatarak başlar. Çünkü bilir ki zihnini kontrol eden şey, her şeyi kontrol eder.

“Yaşadığın bütün deneyimlerin amacı seni gerçeğe götürmektir.”

“Cehaletten doğan benmerkezcilik veya ego, zihni saf bilinç olarak algılamaktan kaynaklanır.”

Patanjali yaratılışı düalistik yani ikili sistem üzerinden açıklar. Prakriti (madde) ve puruşanın (bilinç) bir araya gelmesi sonucunda jiva yani canlı ortaya çıkar. Canlının kendisinin ne olduğunu anlayabilmesi için de buddhi (zekâ) ve ahamkara (ego) kavramları ortaya çıkar. O büyük bilinç halinden, yani mutlak egodan kişisel egoya inen insan kendini bütünden ayrı bir birey olarak görür. Varlığının zihinden ibaret olduğunu düşünür. Ve ilk bölümde üzerinde durduğumuz kendi doğasına karşı olan bilgisizliği neticesinde de, bu kişisel egoyu mutlak ego yani saf bilinç olarak algılar. Ve yine bu cehaletin bir sonucu olarak insanın zihninde yanılgılar yani yanıltıcı düşünce kalıpları oluşur.

Bu yanılgılar insanın, geçici olan bu hayat deneyimini kalıcı olan olarak ve kendi olmayan, kendinin bir parçası olan kişisel egoyu da mutlak ego olarak algılamasına sebep olur. Bunun sonucunda da bilinç maddeye bağlı kalmaya devam eder ve kişi de bu dünyada deneyimler yaşamaya devam eder.

Bu yanılgılardan biri avidya yani cehalettir ve diğer bütün yanılgıların kaynağı da aslında budur. Patanjali’ye göre kişinin avidyayı anlaması çok önemlidir çünkü sürekli hissettiğimiz “eksik olma” halini bu cehalet algısı ile tamamlamaya çalıştığımızda yaşam diye adlandırdığımız bu döngünün içinde kaybolup dururuz.

Peki neden eksik hissederiz?

İnsan sonsuzun içinde “tam” haldeyken, onun niteliklerini deneyimleme arzusu duymuş ve bu arzu ile kendisini bu tam olma halinden indirgemiştir. Sonsuzun bir tezahürü olarak, hayat dediğimiz bu yolculuğa başlamıştır. Sonsuz, insanın bu yolculuğu da dahil olmak üzere her şeyi kapsar; insanın bildiği ve bilmediği her şeyi... Bu nedenle, her ne kadar insan var olan her şeyin olduğu gibi sonsuzun bir parçası olsa da, bu deneyimi yaşamak için kendisini indirgediğinden artık bir zamanlar olduğu gibi sonsuzun kendisine eşit değildir. Yani evinden ayrılmış olan insanın bütün gayesi tekrar eve, tam olduğu haline geri dönmektir.

Zihni bilmese de insanın bilinci nereden geldiğini bilir. Ne amaçla burada olduğunu ve nereye dönmek istediğini. Ve bu da insanda bir türlü tanımlayamadığı o “eksik olma” halini ortaya çıkartır. Bu eksiklikleri hep avidyanın yani cehaletin sonucunda yarattığı yanılgılar ile doldurmaya çalıştığından bir türlü tam hissedemez. İlk bölümde de bahsettiğimiz gibi tamlığı hep geçici şeylerde (ev, iş, mevki vs.) arasa da, ancak içindeki sonsuzun tezahürü olan öz haline kavuştuğunda tekrar tam hissedebilir. Aslında zaten tamdır. Ancak avidyanın neticesinde bu dünyadaki deneyimini zihnin yarattığı modifikasyonlar ve yanılgılar aracılığı ile algıladığından bir türlü bu eve dönüş yolculuğunu tamamlayamaz. Hep o eksik hissetme halinde kalır.

Bu eksik hissetme algıladığımızın aksine kötü bir his değildir. Sana sürekli neyi aradığını hatırlatır, neden bu dünyadasın, aslında amacın neydi? Bu da seni deneyime iter. Yeniden tam olma halini hissetmek istersin ve bu hissin peşinde ilişkiler yaşarsın, âşık olursun, aşktan düşersin, işe girer, işten çıkarsın, ev alırsın, çok başarılı olursun, çok başarısız olursun; anlayacağın o hissin peşinden koşmaya devam edersin. Âşık oldun diyelim, bir an için gerçekten tam hissettiğini zannedersin. Sonunda oldu dersin. Ya da çok istediğin, hayalin olan bir işe girdin, artık tamam dersin. Fakat bir an için tamamdır, bir an için tam gibidir. Aradan belli bir süre geçince artık ortada o tamlık kalmaz. “Bu iş, bu eş beni artık mutlu etmiyor” der ve arayışa devam edersin. Hep gelecekte bir anın, bir “tam” anın peşinde koşarak. Ancak o an gelmez, gelemez. Çünkü geçici olanda geçici olmayanı arıyorsundur. Yani aslında zaten cevabın orada olmadığı tam tersine belki de birçok başka soruyu doğuran deneyimlerin içine girip çıkmaya devam ediyorsundur. Peki kötü müdür bu? Boşa geçen bir zaman, boşa gösterilen bir çaba mıdır?

“Tabii ki hayır” der Patanjali. “Bu dünyada deneyim yaşayacak olmasan neden burada olasın? Bütün bu deneyimlerin amacı seni gerçeğe götürmektir. Bütün bu deneyimlerin sonucunda aradığın şeyi dışarıda bulamayacağını anlar ve sonunda bakman gereken yere bakarsın. Kendine. Aradığın şeyin başından beri zaten seninle olduğunu görmen için zihninin susması ve içerinin sessizleşmesi gerekir. Çünkü zihnin aksine, bilinç konuşmaz. O kalbinde seni bekler. Sonunda bir gün, bu kadar zamandır orada oturup onu görmeni bekleyen kendisini duymanı bekler.”

İnsanın varoluş deneyimini bir resme benzetirsek eğer, var olan herkes kendi eşsiz rengi ile bu büyük resmi oluşturur. Aslında bütün bu renklerden oluşan tek bir resim vardır ancak insan o resmin içinde var olurken, kendinin bu bütünün parçası olduğunu görmez. Resmin detayları onun bütün dünyasıdır ve hem kendini hem de dünyayı bundan ibaret zanneder. Halbuki çok daha büyük bir şeyin parçasıdır.

Biraz uzaklaşıp, belli bir mesafeden bakabilse aslında neyin parçası olduğunu anlayabilir. Ancak işte yanılgılar neticesinde uzaklaşamaz. O detayların içinde kaybolmaya devam eder. Ne kendi muhteşem, eşsiz rengini fark eder, ne diğer renklerin aslında kendinden farkı olmadığını, aynı özden geldiklerini ne de aslında birlikte muhteşem bir şeyi oluşturduklarını. Yaşamın işleyişi karşısındaki cehaleti neticesinde tekrar tekrar bedenlenmeye devam eder.

Patanjali için ise resim de vardır, detayları da vardır ancak onun için resmin dışında, içinde ya da başka bir yerinde olmasının önemi yoktur. Hangi zamanda, hangi mekânda olursa olsun hep gerçekle bir aradadır. Olduğu her anın “gerçeğini” görerek, avidyanın dışında var olur. Onu herhangi bir dünyanın vazgeçilmez olduğunu düşündürebilecek bir cehaletin içinde değildir.

Bu cehaletin içinden çıkmıştır ve sana da nasıl çıkılacağını anlatır. Cehalet bitmeden senin gerçeği, resmin bütününü, resimdeki sonsuz farklı renkten oluşan “birliği” göremeyeceğini bilir. Çünkü o bitene kadar, onun aracılığı ile yaşadığın deneyimleri kalıcı ve gerçek olan zannetmeye devam edecek ve hep resmin bir detayında, kendini o detaydan ibaret zannederek kalacaksındır.

Peki nasıl anlatır Patanjali avidyayı?

“Sen geçici olanda geçici olmayanı arıyorsun.”

Cehaletin (avidya) 4 çeşidi

1. Sonlu bir şeyi sonsuzmuş gibi algılamak

Başı olan her şeyin bir sonu vardır. Yani bir şey başladıysa sona ermesi kaçınılmazdır. Ancak insan tam tersine, bu hayatı sanki hiç sonu gelmeyecekmiş gibi yaşar. Kendi hayatımız başlı başına bu geçiciliğin ispatıyken yine de bunu görmezden geliriz. Bir zamanlar çocuktuk, ancak şu an aynada bize bakan yüz başka bir yüz. Beş sene önce belki bir olaya o kadar üzüldük ki aylarca kendimize gelemedik fakat şu an o olay bizde aynı etkiyi yaratmıyor. Eskiden onsuz yapamam dediğimiz birçok şey şu an hayatımızda yok ve muhtemelen hayatımızda bizim için artık başka vazgeçilmez olduğunu düşündüğümüz şeyler var.

Patanjali der ki: “Kendi hayatın, sen olduğunu düşündüğün bu beden bile geçiciyken ne kalıcı olabilir? Kalıcı olan, değişmez olan, başı ve sonu olmayan yani sonsuz olan senin içindeki o öz halindir. Bunun dışında eğer bir şeyin başı varsa mutlaka sonu da olacaktır. Eğer sen sonsuz olsaydın, çocukken aynaya bakan o yüzün şu an da aynı şekilde o aynada sana bakıyor olması gerekirdi. Ancak değiştin ve değişmeye devam ediyorsun. Sonluya bakarak sonsuz olanı bulamazsın. Sonlu olan aracılığı ile yani bütün bu hayat deneyimi ve bu beden aracılığı ile sonsuz olanın peşine düş.”

2. Saf olmayanı saf ile karıştırmak

Modifikasyonları kontrol edene kadar, aslında algıladığın her şeyi zihnindeki bu modifikasyonlar ve yanılgılar aracılığı ile algılarsın. Yani bunları bir filtre gibi düşünecek olursan, her şeyi bu filtre aracılığı ile görürsün. Cehaletin neticesinde kendi zihnini saf bilinç olarak algıladığından, baktığın her şeyi kendi düşünce kalıpların aracılığı ile algılamana rağmen, onları saf halleri ile gördüğünü zannedersin. Tıpkı kendi özünü göremediğin gibi diğer şeylerin de özünü göremezsin. Örneğin, karşındaki biri bir eylemde bulundu; onun o eyleminin içindeki gerçeği, gerçek ihtiyacını ve niyetini görebilmek yerine, sen zihnindeki modifikasyonlar aracılığı ile durumu değerlendirirsin. Ve bu, zihnin saf olmayan algısından başka bir şey değildir. Zaten bundan dolayı, birini kızdıran bir konu başkasına gayet normal gelir. Ya da birine iyi gelen diğerine kötü gelir. Eğer her şeyi saf halleri ile algılasaydık, herkesin aynı objeyi aynı şekilde görmesi gerekirdi.

3. Acı getireni mutluluk getiren gibi algılamak

Patanjali’ye göre insanı bu samsara çemberinde (hayat döngüsü) tutan en büyük nedenlerden biri, insanın mutluluk arayışıdır. Mutluluğu sonlu olanda, saf olmayanda aradığı müddetçe acı kaçınılmazdır.

Patanjali insanın mutluluğun peşindeki bu bitmek bilmeyen yolculuğunu çok iyi görür. O ihtiyacı çok iyi anlar ancak hani nasıl bir anne baba çocuğunun amacına o an yaptıklarının sonucunda ulaşamayacağını görür ve ona yardımcı olmak ister, işte Patanjali de insanın bu beyhude çabasının sonuçlarını bildiğinden, seni bu yorucu ve sonu olmayan uğraştan özgürleştirmek ister.

İnsan bir kez mutluluk duygusunu hissetti mi hep onun peşinde koşar. Hatta öyle ki çoğu insana göre mutluluk hissetmediği o anlar boşa geçen ya da bir sonraki mutluluk hissedeceği ana ulaşmak için kullanılan bir zaman olarak var olur. “O yaz hayatımın en mutlu yazıydı.”/“Okul yılları hayatımın en güzel yıllarıydı, keşke geri dönebilsem.” Hayat geri dönmez ve aslında her an kusursuzdur. Ama işte bir “an”ı “mutlu” olarak belirlediğimizde o hissi tekrar tekrar yakalamak isteriz. Ve haliyle acı başlar ve tabii ki içinden çıkamadığımız hayat döngüsü de.

Geçici olan şeylerden elde edeceğimiz mutluluk da geçici olacaktır. Kimse, hiçbir şey seni tam olarak mutlu edemez. Gerçek mutluluk, saadet içeriden gelen bir haldir, dışarıdan, geçici olandan değil. Sen o eksiklik hissini bilirsin ve istersin ki bir şey onu tamamlasın, doldursun. Ve artık bu acı sona ersin...

Patanjali insanın çektiği bu acıyı görür. Ona göre bu acının devam etmesine gerek yoktur. İnsan istediği takdirde bunun üzerine çıkabilir. Sana bütün bu acının aslında senin gerçeğin doğasına karşı olan cehaletinden kaynaklandığını gösterir. Sen “Ah o yaz...” diye düşüncelere daldıkça, Patanjali sana “Sorun mevsimde, insanlarda ya da olaylarda değil. Bütün bu yaşadıklarının sebebi senin kalıcı olanı bulamayacağın bir yerde aramanda” der. Zaten sen kendin sürekli değişirken, ne seni kalıcı mutluluğa götürebilir ki?

4. Kendi olmayanı kendi olarak algılamak

İlk bölümde üzerinde durduğumuz gibi, Patanjali sana zaten en başında kim olmadığını anlatır. Sen kendini birçok şey zannedersin; anne, birinin çocuğu, bir bankanın müdürü, öğrenci, kırmızı seven bir insan vs. Ama gerçek sen bunların hiçbiri değildir, bunların hepsinin ötesinde bir şeydir.

“Bağlılık (raga) zihnin, zevkin bilgisinin ortaya çıkışını takip eden bir modifikasyonudur.”

“Hoşlanmama, nefret (dvesha) zihnin, acı verici deneyimlerinin sonucu olarak oluşan bir modifikasyondur.”

Bir şeyi kendin zannettiğinde bırakmak zor gelir. İnsanın kendisi kıymetlidir. Dışarıdan “Özgürleşmek istiyorum, bu yolda her şeyi bırakabilirim” dersin ama içinde bir yer “Çok uğraştım bu hale gelmek için, biraz daha bu kişi olayım sonra bırakırım” der.

Bir şeyi deneyimlersin ve bunun sonucunda zevk alırsın, sana zevk veren o objenin peşinden gidersin. Çikolata yersin ve tadı sana çok güzel gelir ve tekrar yemek istersin.

Aynı şekilde acı veren bir deneyimin sonucunda da ortaya nefret çıkar. Bir kedi seni tırmalar ve canını acıtır ve bu deneyimin sonucunda bütün kedilerden uzak durursun.

Zevkin peşinden koştukça ve sana acı veren şeylerden kaçınmaya çalıştıkça, bir türlü durup Patanjali’nin, o her şeyi başlatacak sorusuna cevap veremezsin: “Pratik için seçim yapmaya hazır mısın?” Çünkü sürekli bir şeyler seni çeker, bir diğerleri de iter. Bunların hepsinin özünün aynı olduğunu anlaman için durup bu kararı alman gerekir. Bütün bunları birbirinden farklı görmenin sebebi yine öze karşı olan cehalettir. Sıcağı ve soğuğu, iyiyi ve kötüyü ayrı zannedersin ki bu çok normaldir. Sistem düalite üzerine kuruludur. Fakat bir nitelik diğer bir nitelikten daha üstün ya da daha aşağıda değildir; tam tersi aynı enerjinin iki farklı ucudur. Zevk duyup onun peşinden gittiğin zaman artık acının gelmesi kaçınılmazdır. İkilik böyle çalışır, birini yaratmadan diğerini yaratamazsın. Tahterevallinin iki ucu gibidir; bir tarafını ittiğinde diğer tarafını çoktan harekete geçirmişsindir; artık diğer ucun hareketini engelleyemezsin.

Halbuki insan hep istediği taraf aktif olsun ister. Herkesin hayatında bu cümleleri duyarsın: “O zaman hayatım çok iyiydi. Şimdi her şey birbirine girdi.” İnsani açıdan bakınca talihsizlik gibi gözüken bu durum, düalistik sistem gözlüğünden bakınca kaçınılmaz olandır. Birini seçtiğinde diğerini de otomatik olarak seçersin. O yüzden hayatın sana inişli çıkışlıymış gibi gelir; bir iyi olur bir kötü. Bunun nedeni seni üzmek ya da mutlu etmek değil, senin geçici olana karşı olan bağlarını azaltıp geçici olmayanı aramaya itmektir.

Patanjali anlatır ve sorar: “Deneyimle, deneyimle ve gör. İyi dediğin de geçici, kötü dediğin de... Hayat sürekli bir değişim içinde. Bir gün iyi bulduğunu başka bir gün kötü olarak görebiliyorsun. Sevdiğin de geçiciyse sevmediğin de, bütün bunların ötesinde sen sürekli değişiyorsan, gerçekte değişmeyen ne? Sonsuz olan, saf olan, başı ve sonu olmayan ne?”

Ve sen onunla bu yolda yürümeye devam ettikçe, onun dediği gibi pratiği seçtikçe zekân yükselir ve daha önce göremediğin şeyleri görmeye başlarsın. Bu dünya geçici olduğu için Maya Dünyası yani İllüzyon Dünyası olarak adlandırılır. Ama unutmamak gerekir ki İllüzyon olarak adlandırılması onun geçiciliğinden olsa da bu onun sonsuzun bir tezahürü olduğu gerçeğini değiştirmez. Patanjali bu dünyayı bir okul gibi görür. Senin, onun bütün bu anlattığı şeyleri deneyimleyip onların üzerine çıkabileceğin bir okul. O yüzden de onun için bu dünya ve bu dünyadaki eylemlerin önemlidir. Çünkü seni özgürlüğe pratik sonucu gittikçe saflaştırdığın eylemlerin ve seçimlerin götürür.

Ve bir gün bütün bunların sonucunda Maya’dan çıktığında artık nerede olduğun ya da ne deneyim yaşadığın senin için fark etmez. Çünkü cehalet artık sona ermiştir ve gerçek bütün ışığı ile karşındadır.

“Zaten sen kendin sürekli değişirken,

ne seni kalıcı mutluluğa götürebilir ki?”

“Görünenin esas niteliği sadece öze hizmet etmektir.”

Patanjali sana, senin bu cehaletin ve yanılgıların içinde kaybolmaya ihtiyacın olmadığını, aslında istersen bundan çıkabileceğini gösterir. Peki bu kadar net bir sisteme rağmen, neden onun yolunu herkes takip edemez? Neden bir anda burada var olduğumuz gibi yine bir anda geldiğimiz yere dönemeyiz?

Çünkü insanın arzuları vardır. Zaten bütün bu hikâye ilk olarak var olma arzumuz ile ortaya çıkmıştır. Ne demişti Patanjali: “Her şeyi bırak, ancak her şeyi bıraktığında gerçekte ne olduğunu görebilirsin.” Bunu ilk duyduğunda kulağa belki de o kadar zor gelmez. “Ne olacak, bırakırım...” dersin.

Ancak arzular o kadar kuvvetlidir ki... Ve insan arzular; var olmayı arzular, biri olmayı, birileri ile, bir şeyler ile olmayı arzular. Patanjali insanın bu çelişkisini de görür. Bir yandan eve dönmeye çalışan ancak bir yandan da “Son bir kere daha şunu yapayım, hemen geliyorum” diyen insanı... Hani tatile gidersin ve her gün denize girmene rağmen o döneceğin son gün deniz sana daha bir güzel gözükür, son bir kez daha girmek istersin; işte insan da içeride derinlerde ne amaçla bu dünyada olduğunu bilse de o bırakma anı geldiğinde bırakamaz, son bir kez daha yüzmek ister...

Ve son bir kere o, son bir kere bu derken nice hayatlar geçer. İnsan her hayata onu var eden arzuları deneyimleyerek, o enerjinin tamamlanması için gelir, ama onları tamamlayayım derken bir yandan da çantasını bir sürü başka arzuyla doldurarak ayrılır buradan. Bu nedenle de tekrar tekrar bedenlenmeye devam eder...

İnsana önce cehaleti anlatan Patanjali, daha sonra da bu cehaletten çıkamamasının nedenini açıklar; obje ile olan ilişkisini. Dünyada var olan her şey insan için bir objedir; diğer insanlar da dahil olmak üzere. Patanjali insana arzularından ziyade objeyi anlatır. Çünkü insan ancak obje ile olan bağını algılayabildiğinde, artık o objenin kendi üzerindeki gücünden kurtulur ve böylelikle arzularından ve maddenin onun üzerindeki esaretinden özgürleşir.

“Objeler doğaları gereğince şu özelliklerden birini taşır:

1. Aydınlatıcılık (Sattvik)

2. Hareketlilik (Rajasik)

3. Tembellik veya durağanlık (Tamasik)

Objeler, elementler ve duyuların gücünden oluşur ve dünyanın deneyimlenmesi ve deneyimleyenin özgürleşmesi ya da aydınlanması amacıyla vardırlar.”

Objeler sattvik (aydınlatıcılık), rajasik (hareketlilik) ve tamasik (tembellik) olmak üzere üç gunadan (nitelik) oluşur ve bu niteliklere göre insan üzerinde farklı etkiler yaratırlar.

Aslında bütün objeler aynı özden meydana gelir, prakritiden (madde). Prakriti bu 3 guna (nitelik) aracılığı ile dünyada var olan her şeye dönüşür. Yani dünyadaki her şey aslında aynı özden ve bu niteliklerden oluşur ancak bu niteliklerin farklı oranlarının bir araya gelmesi ile oluştuklarından insanda sanki bütün bu objeler birbirinden farklıymış algısı yaratırlar. Bunu renk kodları olarak düşünün; dünyadaki her şeyin mavi, kırmızı ve sarıdan oluştuğunu düşünürsek, her obje bu renklerin farklı oranlarda bir araya gelmesinden oluştuğu için, var olan her şey bize farklıymış gibi gözükür.

Patanjali yukarıdaki sutrada der ki: “Objelerin nitelikleri sonucu insan üzerinde farklı etkileri var. Sen hangi niteliğe uygun objelerle bir arada bulunursan senin içinde o nitelikler daha çok tezahür eder.”

Sonsuzun niteliklerinden biri sattva yani uyumdur. Bu nedenle kendini bulma yolculuğu içinde olan bir insanın daha çok sattvik özellikleri olan objelerle bir arada olması, onun bütün evrenle daha uyumlu bir hale gelmesine yol açacaktır.

Bunu basit bir örnekle, “Bana arkadaşını söyle sana kim olduğunu söyleyeyim” cümlesi ile açıklayabiliriz. Bu cümlede de, enerjini hangi nitelikteki objeye yönlendirirsen, o niteliği kendinde uyandırırsın denmektedir. İnsan kiminle yani hangi nitelikteki obje ile vakit geçiriyorsa, konuşması, davranışları ona benzer. Hoşgörülü insanlarla vakit geçirirsen senin için artık hoşgörülü olmak normal olandır. Çok kavgacı insanlarla vakit geçiriyorsan da örneğin hakkını aramanı gerektiren bir konu söz konusu olduğunda şiddet kullanmak sana normal gelebilir. Nelerle, kimlerle vakit geçiriyorsan enerjin onlara benzer, bu nedenle nasıl biri olmak istiyorsan ona göre tercihler yapıp, o nitelikteki objelerle bir arada olman önemlidir.

Tabii ki normal bir yaşam süren biri, bu üç nitelikteki objelerle de bir arada olur. Ancak, Patanjali pratiğinde sarsılmayacak, sağlam bir temel oluşturmak isteyen kişiyi, kendini mümkün mertebe tamasik yani onu tembelliğe sürükleyecek objelerden uzak tutması konusunda uyarır.

Objenin niteliği nasıl kullanıldığına göre farklılaşabilir. Örneğin internet. Bütün gün sana faydası olmayan şeyler için interneti kullanıyorsan, bu senin için tamasik bir objedir. Ancak interneti belli bir süre zarfında, yoga pratikleri yapmak, sende bir şeyler uyandıran bilgiler almak için kullanıyorsan bu artık senin için tamasik değil rajasik yani seni harekete geçiren bir objedir.

Objenin var olmasının esas amacı aslında senin onunla yaşadığın deneyimin aracılığıyla yaratılışın özünü kavramandır; yani öze hizmet etmektir. Farklı niteliklerdeki objeler ile deneyimler yaşayarak, aslında her şeyi oluşturan maddenin bu farklı niteliklerinin özünü anladığında artık kendi özünü de anlarsın.

Ancak her ne kadar objenin esas niteliği bu olsa da, işin içine arzular girdiğinde bu o kadar kolay olmaz. Hint felsefesinin en önemli destanlarından biri olan Mahabharata Destanı’nda da sıklıkla anlatıldığı gibi; arzuları deneyimleyerek ortadan kaldırmaya çalışmak aslında yanan bir ateşe odun atmaya benzer. Yani sadece daha fazla arzuyu ve bunun sonucunda da daha fazla deneyimi ortaya çıkartır. Bir arzunu tatmin edersin, kendini başka bir arzunun peşinden giderken bulursun. Bunların bazıları geçici arzulardır (kama) bazıları ise o kadar yoğun bir hale gelir ki kişinin uğruna ölebileceği arzulara (samskara) dönüşür. Bu kadar yoğun arzular kişinin hayatında çok yoğun enerjilere dönüşerek, sonraki hayatlarının nasıl şekilleneceğini belirler.

“Obje ve insan arasındaki birlikteliğin oluşmasının nedeni avidya yani cehalettir.”

Cehalet neticesinde, obje ve insan arasındaki bu bağ oluşur. Her şeyi bırakıp zaten tam olan halimize dönmek yerine, geçici olan objelerle bir araya gelerek o tamlığı bulmaya çalışırız. Ve zevkin sonucu olarak bağlılık, acının sonucu olarak da hoşlanmama ortaya çıkar. Yani arzularımız... Bir şeyi istemek de istememek de neticesinde bir arzudur.

Her ne kadar insan objeyi kontrol ettiğini zannetse de, aslında objenin insan üzerinde kontro lü vardır. Örneğin; eğer kahveyi seviyorsak, kahve kokusunu duyduğumuzda kahvenin olduğu yere çekiliriz. Yani kahve gibi hayatımızda çok da önemli bir yeri olduğunu düşünmediğimiz bir objenin bile bizi olduğumuz yerden kaldırıp harekete geçirme gücü vardır. Düşünün ki bir kahve bunu yapabiliyorsa, hayatımızda çok daha büyük gücü olan objeler bize neler neler yaptırabilir. Birine âşık olursun ve kendini onun peşinde dünyanın başka bir ucunda bulursun. Bir arabayı o kadar istersin ki gece gündüz çalışıp onu almak için para biriktirirsin.

Patanjali sana bırak der ama bırak deyince de bırakamayacağını bildiğinden, doğru seçimler yapabilmen için sana hem zihnini hem bedenini kuvvetlendireceğin pratikler verir. Yoganın ikinci kolu olan niyamalar yani kişisel pratikler bu tip birçok çalışmayı (örneğin oruç) içerir. Kişi bu pratiklerle zihnini ve bedenini saflaştırarak ve nefsini kuvvetlendirerek aslında objenin onun üzerindeki etkisine karşı gittikçe güçlenir. Ve her geçen gün bu kuvvet arttıkça obje sadece obje olmaya başlar. Kahve en sevdiğin şey de olsa kokusu artık seni harekete geçirmez. Ve bu kontrol sayesinde hayatında objenin özünü anlamak için alan açabilirsin. Bu kontrol sağlanana kadar obje ile olan bağından ötürü bunu yapamazsın.

“Nesne ve kişinin özü arasındaki ilişki sebebiyle kişi, nesnelerin ve kendinin gerçek doğasını ve ardındaki gücü algılar.”

“Bu objeler olmasaydı keşke, o zaman arzularımız da olmazdı” dersen, Patanjali sana doğru kullanıldığı takdirde obje ile olan deneyimin insan için nasıl bir anahtar vazifesi gördüğünü gösterir. Mahabharata’da ne demişti: “Arzuları deneyim yolu ile tatmin etmeye çalışmak, yanan ateşe odun atmak gibidir.” Ne kadar gelip gitsen de, obje üzerinde kontrol sağlayamadan, onu sadece deneyimleyerek bu döngüden çıkamazsın. Bu nedenle Patanjali, senin sürekli bu arzuların ve objenin peşinden giderek, olduğun yolda düz gitmek yerine daireler çizmeni engellemeye çalışır.

Ne demişti: “Her şey prakritinin (madde) bir tezahürü ve sen objeyi zihnindeki modifikasyonlar aracılığı ile algılıyorsun.” Bütün bunları gördüğünde, nitelikleri gördüğünde arzularının temelini anlarsın. Bunu algıladığın zaman kendi özünü de algılarsın ve artık bu dünyada seni tutsak eden hiçbir şey olamaz; madde, bilinci kendine bağlı tutamaz. Ve arzusuzluk ortaya çıkar. Artık obje sadece objedir.

Bu ana kadar obje ile olan bu deneyim insanın hayatındaki acının sebebidir. İnsan bu deneyim neticesinde bedenlenmeye devam eder ve bir türlü eve dönemez. Patanjali, senin artık bu acına bir son vermeni ister ve hatırlatır: Görünenin esas niteliği sadece öze hizmet etmektir...

“Hangi nitelikteki objelerle bir arada bulunursan senin içinde o nitelikler daha çok tezahür eder.”

“Karmanın kaynağı yanılgıların gerçek gibi algılanmasıdır.”

Bu yanılgılar devam ettikçe, kişi karmik sisteme bağlı kalır. Karma, en basit ifadeyle insanın ektiğini biçmesidir. Patanjali sistemi matematiksel bir şekilde görür; bunun nedeni sistemin gerçekten de kusursuz bir matematik işlemi üzerine kurulu olmasıdır. Bunu bir hesap bakiyesi gibi düşünebilirsin. Yaptığın her eylemin sonucunda hesap bakiyende artı ve eksi puanlar birikir ve bu aktif bakiye seni karmik sisteme bağlı tutar. Bir yoginin amacı bu bakiyeyi sıfırlayarak karmik sistemden özgürleşmektir. Çünkü karmik sistemden özgürleştiğin takdirde, var olma arzunla başlayan bu yolculuk nihayetinde sona erer ve artık eve dönebilirsin.

“Bu yanılgılar mevcut kaldığı sürece 3 sonuç oluşur:

1. Doğum

2. Yaşam aralığı

3. O yaşamdaki deneyimler (keyfin ve acının deneyimi).”

Fakat yanılgılar ve arzular sonucunda bu bakiye bir türlü sıfırlanmaz. Bunun neticesinde de kişi samsaradan yani bu hayat döngüsünden çıkamayarak yeniden doğmaya devam eder. Her hayatta mevcut arzularımızdan ve yanılgılarımızdan özgürleşmek için bu dünyaya geliriz. Fakat objelerin üzerimizdeki gücü o kadar fazladır ki, belki önceki arzularımızdan kurtulsak da her seferinde sistemimize yeni arzular ve yeni eylemler eklediğimiz için, bunların sonucunda bazı hayatlarda geldiğimizden daha kabarık bir bakiye ile bu dünyadan tekrar geri dönmek üzere ayrılırız.

“Görenin (deneyimleyenin), görünen (deneyimlenen) ile olan ilişkisi kaçınılması gereken acının sebebidir.”

Bu nedenle Patanjali objenin gücünü anlamamızı çok önemser. Obje ile olan bağ ve deneyim her şeyin özünü anlamamız içindir. Bunu anlayana kadarsa bu bağ kaçınılması gereken acının sebebidir yani tekrar tekrar bu dünyada bedenlenmemizin.

Çok yorgun olduğun bir günün sonunda tek istediğin eve gitmek, üzerindekileri değiştirmek ve hiç kimse olmak zorunda olmadan en doğal halinle dinlenmektir. Tam olarak varoluş hikâyemiz de böyledir. Bu kadar çok şey yaşadıktan, bu kadar çok şey olduktan sonra artık sonunda eve gidip dinlenmek. Ama bir türlü dönüş yolunu bulamayız. Yol net bir biçimde karşımızdayken, her hayatımızda yarattığımız arzularımız, yanılgılarımız sonucunda evin etrafında dönüp durur, bir türlü içeriye nereden girildiğini göremeyiz. Çok uykusu gelen bir çocuk, ayakta duramadığı halde nasıl hâlâ oynamak ister, biz de hayat oyununu bir türlü bırakamayız. “Biraz daha” diye diye, bu dünyada var olmaya devam ederiz. Ancak en çok istediğimiz şeyleri yaşasak bile bu deneyim acı verir çünkü hiçbir yer ev değildir ve biz hep birileri olmak durumundayızdır. O üzerimizi değiştirip bacaklarımızı uzattığımız en doğal halimizi bir türlü bulamayız.

Bu noktada Patanjali ne kadar da kıymetlidir. Bir adres ararken net bir şekilde orayı tarif edip, hatta “Ben de o tarafa gidiyorum, beni takip edin” diyen biri gibidir. Nasıl rahatlarız değil mi o zaman? Bütün o kaybolmuşluk duygusunun yarattığı endişe, huzursuzluk yok olur aniden. Aradığımız yerin önünde kendimizi bulduğumuzda bizden mutlusu yoktur. Patanjali insana bunu verir. Ve evin yolunu kaybetmiş biri için bundan daha kıymetli bir hediye olamaz. Üstelik seni karışık ya da uzun yollardan da eve götürmez. En kısa, en kestirme yoldan götürür... Ancak der ki: “Sana yolu tarif ederim, hatta seni oraya kadar götürürüm fakat yolu yürümesi gereken sensin. Çabayı, cesareti, kararlılığı göstermesi gereken sensin. Hazırsan yola koyulalım...”

“Bilge ve aklını kullanabilen bir kişi bütün dünyevi deneyimleri acı verici bulur, çünkü tüm bu deneyimlerin daha çok sonuçlara, bunların örtülü etkilerinin sonucunda yeni samskaraların oluşmasına, kaygıya ve aynı zamanda niteliklere (gunalara) aykırı hareket etmeye sebep olduğunu görebilir.”

Bilge kişi “Hazırım” der... Çünkü bu dünyada ne yaşarsa yaşasın, sonucunun hesap bakiyesine yeni puanlar eklemekten ve onu bu döngünün içinde tutmaktan başka bir şey olmadığını artık görmüştür. En güzel dediği şey de geçici, en kötü dediği şey de geçicidir. O geçici olanın değil, avidyanın neticesinde algıladığının değil, gerçek olanın, hiç değişmeyenin peşindedir artık. O yüzden büyük bir müteşekkirlikle Patanjali’nin peşine takılır. Patanjali hep aynı adımlarla, aynı hızla, aynı çizgide çabuk çabuk ama acele etmeden yürür. Onu takip etmek her zaman kolay değildir. Çünkü zihin devreye girer. Yolun kenarında aklını çelecek tabelalar görürsün, bazen en sevdiğin bazen de en sevmediğin şeylere giden... Ve işte o zaman birden kendini yoldan çıkmış, yan yollarda o objelerin peşine düşmüş bulursun. Bazen orada ne kadar oyalandığını fark etmezsin bile. Sonra biraz panikle, koşa koşa anayola çıkarsın tekrar. Paniklersin çünkü Patanjali’nin peşinden gidememişsindir. Yola çıktığında bir bakarsın ki Patanjali karşında. Hafifçe gülümser sana ve “Hadi bakalım yola devam” der. Yine aynı çabuk adımlarla acele etmeden yürüyerek. Sen büyük bir rahatlama ile “Bir daha yan yola sapmayacağım” diyerek yine peşine takılırsın Patanjali’nin. Senin bu düşünceni duyan Patanjali bu sefer kendi kendine gülümser. Çünkü bilir senin zihnini. Ancak yargılamaz... Çünkü bilir yol senindir. Onun yaptığı, yolda sana eşlik etmektir. Ne demişti: “Yolu yürüyen sensin.” Nasıl işine karışır ki yolu yürüyenin? O işine karışsa, yolu gerçekten sen yürümüş olur musun?

İnsan elinden tutulsun ister. Yolu kendi yürümek yerine, Patanjali onun elinden tutsun, onu gideceği yere götürsün ister. Çünkü o zaman onun sorumluluk almasına gerek olmaz. Ne nereden çıkacağını düşünür, ne kaybolmayı, ne yeniden yolu bulmayı. Sadece birinin peşine takılsın ister. Bu nedenle de insanın ödül ve ceza kavramı vardır. Yaptığı eylemlerin sonucunda tesadüfi olarak başka biri ya da bir güç tarafından ödüllendirildiğini ya da cezalandırıldığını düşünür. Halbuki kimse seni ödüllendirmez de cezalandırmaz da. Hayatında ne yaşanıyorsa senin eylemlerinin sonucudur. Sen eylemlerde bulunursun ve bunların sonucunda hesap bakiyene puanlar eklenir. Sen “Bu benim yolum. Ne yaşanıyorsa, başıma ne geliyorsa eylemlerim sonucunda geliyor. Bakmam gereken tek şey kendimim, yapmam gereken de bu zihni kontrol etmek” deyip kendi sorumluluğunu alana kadar o yolda dönmeye devam edersin.

Ve ne zaman ki Patanjali’ye “Tamam seninle geleceğim, bana yolu göster” dersin işte o zaman asıl yolculuk başlar. Onun sana verdiği pratikle ri yaptıkça, o tabelalara gözün daha az kaymaya başlar. Yoldan sapsan bile orada geçirdiğin vakit azalır, hemen koşa koşa anayola geri dönersin. Her seferinde onu gördüğünde ona fark ettirmek istemesen de içinden bir “Çok şükür hâlâ burada” dersin. O da yine “Hadi bakalım” der ve arkası nı dönerek yürümeye başlar, senin görmediğin o muzip gülümsemesiyle.

“Cehaletin (avidyanın) yok oluşuyla, bu birliktelik de yok olur ve bu da göreni (kişiyi), özgür kalma ya da aydınlanma durumuna (kaivalya) taşır.”

Ve pratik ilerledikçe artık yolunda tek tük birkaç tabela kalır ve gözün o tabelaları görmez olur. Artık tek gördüğün Patanjali’nin ışığıdır. Hatta öyle ki avidya yok olduğunda Patanjali bile yok olur. Artık ne yolu yürüyen vardır, ne yolu gösteren, ne de yol. Her şey tektir. Her şey öz formundadır. Ne biri olmak, ne bir şey yapmak, ne de karma vardır. Artık her şeyin üzerine çıkmış, sadece varlık halindesindir. Ve gerçek özgürlük budur.

“Gerçek özgürlükte her şey öz formundadır.”

“Bozulmamış, ayırt edici bilgi, bu birliktelikten özgür kalmanın yoludur.”

Sonsuzun, gerçek özgürlüğün saflaşmamış bir zihin ile algılanması söz konusu değildir. Sonsuz, zihinle ya da duyu organları ile anlaşılan, öğrenilen değil tam tersi; pratiklerin, deneyimlerin sonucunda idrak edilen bir şeydir. Bu noktaya ancak ayırt edici bilgiyi kullandığın, yani sürekli gerçek ne, gerçek olmayan ne ayırt ederek gerçekleştirdiğin deneyimlerin sonucunda gelirsin. Sen gerçeğin peşinde oldukça, gerçek yavaş yavaş kendisini sana göstermeye başlar. Zihnin gittikçe daha saf bir hale gelerek görünenin ötesindekini görmeye başlar.

Patanjali’nin netliğine ve sadeliğine hayran olmamak mümkün değildir. Binlerce yıldır insanların peşinden koştuğu soruların cevaplarını, çoğu zaman tek bir cümlede anlatır. Bir insanın bu kadar komplike konuyu bu kadar yalın anlatabilmesi için aslında o konunun kendisine dönüşmüş olması gerekir. Deriz ya “Avucumun içi gibi bilirim” diye, ama aslında insan kendi avucunu bile Patanjali’nin yaşamı bildiği gibi bilmez. “Elim acıyor!” dersin fakat çoğu zaman elinin neden acıdığını bilmezsin. Patanjali bize bütün bunları sonsuzun kendisinden aktarır. Onun bu bilgiyi verme şekli bir bilme halinden değil, olma halinden kaynaklanır.

Kişinin cehaletten kurtulması ancak ayırt edici bilgi sayesinde olur. İşte bu noktada devreye yoganın sekiz kolu girer. Bu yol basamak basamak ilerlediğin sistematik bir yoldur. Yoga çoğu zaman diğer öğretilerle olan ortak noktaları neticesinde bir inanç sistemi gibi algılansa da, aslında tam aksine bir inanç sistemi değil, insanın kendini bulması için uyguladığı teknik bir metottur. Zaten bu nedenle Patanjali, yolu yürüyen her kim olursa olsun, bütün bu adımları anlatıldığı şekilde tamamladığında, aydınlanmaya mutlaka ulaşacağını belirtir.

İnsan bu bilgilerle bir araya geldiğinde ister istemez, karma, reenkarnasyon gibi ona daha mistik ve enteresan gelen konulara dikkatini verir. Bu sekiz koldaki ahlak kuralları, kişisel pratik gibi konular ona tanıdık gelen konulardır ve bu nedenle kişide bunları nasılsa biliyorum ve yaparım algısı oluşturabilir. Halbuki bu sekiz kollu metot, sana bütün evrenin kapısını açacak anahtarlardır. Merakını uyandıran bu konuları gerçek anlamıyla algılayabilmen ancak bu sekiz kolun tamamlanması ve yolu yürümeye devam ederek olur. Bunlar üzerinde ne kadar çok ustalaşırsan, ayırt edici bilgiyi o kadar daha iyi kullanırsın ve bu sayede de gittikçe her şeyi daha net algılamaya başlarsın. Seni, gördüklerinin ötesine taşıyacak olan şey, sadece bilginin peşinde koşmak değil, aynı zamanda hem bu bilgiye ulaşmak hem de elde ettiğin bilgiyi algılaman için gerekli olan pratiği uygulamaktır.

“Yoganın uzuvlarının uygulanması, eylemdeki ve düşüncedeki kirlilikleri ortadan kaldırarak, kişiyi ayırt edici bilginin ışığı ile aydınlanmaya kadar ulaştırır.”

“Yoganın 8 kolu:

1. Yama (Ahlak kuralları/Öz çalışmalar)

2. Niyama (Kişisel pratik)

3. Asana (Fiziksel duruşlar)

4. Pranayama (Nefesin ve prananın kontrolü)

5. Pratyahara (Duyuların geri çekilimi)

6. Dharana (Konsantrasyon pratiği)

7. Dhyana (Meditasyon)

8. Samadhi’dir.”

Yürüdüğün yolu oluşturan şey pratiktir. Sen pratikle bir adım attıkça, ancak o zaman yolun devamı kendisini gösterir. Yani pratik yoksa zaten takip edilecek bir yol da yoktur.

“Pratik seçim yapmak demektir, çaba göstererek, bütün bu eylemler sonucunda huzur dolu bir duruma ulaşmak içindir.”

Ve eğer bu seçimi yaptıysan da:

“Pratik ara vermeden, samimi ve içten bir bağlılık ile uzun süre uygulandığında sıkı köklere sahip sağlam bir temele dönüşür.”

Bu noktada Patanjali’nin yeni bir yönü ile karşılaşırız; adanmışlık. Onun bütün her şeyi bu kadar net görebilmesinin temelinde aslında bu adanmışlığı yatar. Ne demişti: “İnsan enerjisini neye verirse içinde o nitelikler tezahür eder.” Ve o sonsuzu seçmiştir. Enerjisini hep kendisini sonsuza ulaştıracak objelere vermiştir. Büyük bir adanmışlık ile sonsuzun peşinden gitmiş ve zaman içinde öyle kuvvetli bir hale gelmiştir ki, onun dikkatini hiçbir şey bir an için bile yolundan ayıramamıştır. Nasıl ki nefes alamayan bir insanın o an bütün dikkati sadece nefestedir ve tek istediği nefes almaktır, işte Patanjali böyle bir adanmışlık ile yoluna devam etmiş ve nihayetinde kıvılcım halinden tekrar ateşin içine karışmıştır.

Sana da bu yüzden aslında çok açık ve net bir şekilde pratik seçim yapmaktır der. Ancak insan bu kadar net bir şeyi bile ifade edildiği şekilde algılayamaz. Yine anlamak istediği gibi yani modifikasyonlarının aracılığı ile algılayabilir.

İnsan buradaki seçimi, istediklerinin arasında seçim yapmak olarak algılar. Yoganın kollarından örnek verirsek, diyelim ki her gün meditasyon ve asana (fiziksel pratikler) ödevlerin var. Sen, o gün yorgun hissettiğinde bugün meditasyon yapayım yarın asana yaparım dersin. Ya da belki o gün bütün bunları yapmak yerine saatlerce başka şeyler yapmayı tercih edersin. Ya da yapman gereken süreyi istediğin gibi değiştirir veya pratiği sana verilen şekilden farklı bir şekilde yaparsın.

İşte, “Pratik seçim yapmaktır” derken kastedilen seçim bu değildir. Bahsedilen seçim, hayatında, zihninde, bedeninde ne olursa olsun, onların peşine takılmayarak hep pratik yapmayı seçmendir. Patanjali’nin yolu kendisinin yaptığı gibi tam bir adanmışlık gerektirir.

Bu adanmışlık sayesinde pratiğinin temeli sağlam olur. Hayatımızdaki her konuda temel önemlidir. Sağlam temellere sahip herhangi bir konuda nasıl ki sırtımız yere gelmez, yoga öğretisi söz konusu olduğunda da bu böyledir. Eğer senin yolun sağlam temellere dayanıyorsa, hayatında bir sarsıntı olsa da sen yine yolda kalırsın, pratiğin yıkılmaz. Ancak temel sağlam değilse, zaten kolay olmayan bu yolda, karşına çıkan ilk engellerde yıkılırsın.

Ne zaman ki insan tam olarak yola başlar, o zaman aslında neyin içine girdiğini anlar. Bu öyle bir yoldur ki, yolun sonunda ne olacağını pratiğinin başındaki limitli zihninin idrak etmesi mümkün değildir. Yolun sonuna bu hayatta mı başka bir hayatta mı ulaşacağını bilmediğin halde, inançla, kararlılıkla ve hiç ara vermeden yürümeye devam etmen gereken bir yoldur.

Zaten bu yolda olan insan için sonunun ne olduğunun çok da önemi yoktur. Çünkü her adımında dönüşürsün; gittikçe daha saf, daha temiz hissedersin. Amacın erdemli, uyumlu bir insan olarak var olmaktır.

Patanjali’nin ışığını her gördüğünde kararlılıkla, güçle dolarsın. Bu öyle bir güç, öyle bir inançtır ki, yolda duracak gibi olsan da yine seni devam ettirir. Sen aydınlanmanın peşinde değilsindir çünkü o noktada aydınlanmak kavramının ne olduğunu algılayamazsın. Tek bildiğin içinde bir ateş vardır ve özgürleşmek istersin. Her adımda, bıraktığın her modifikasyonda sanki yeniden nefes almaya başlarsın. Meğer daha önce nefes almıyormuşsun, onu anlarsın. Bazen acı verse de kendini görmenin sonucunda yavaş yavaş ortaya çıkan özgürlüğü hissedersin. Ve bunun sonucunda da pratik senin elin kolun olur. Dört elle sarılırsın pratiğine. Bu noktada düşsen de, kaybolsan da kimse artık seni Patanjali’nin peşindeki bu yolculuğundan ayıramaz.

Ancak pratik devamlı olmadığında bu temeli sağlam kuramadığından bu sefer de yolculuk senin ara sıra hobi olarak yaptığın bir şeye dönüşür. Tabii ki hiçbir çaba karşılıksız kalmaz ve bu yaptığın şeylerin hayatında etkilerini görsen de bunlar özgürlük için yeterli değildir. Sağlam olmayan bir temel sonucunda cehaletin içinde kalmaya devam edersin. Bir yandan objelerin peşinden koşarken, bir yandan da bu pratiği uygulamaya çalışmak, az önce verdiğimiz örnekte nefes alamayan kişinin o haldeyken gidip dondurma almasına benzer.

Patanjali kararlıdır, hiçbir şey onu yolundan vazgeçiremez. Sana da böyle olmanı söyler çünkü bilir ki böyle olmadığın takdirde içinde gereken o ateş uyanmaz. Hani bazı insanlar vardır sürekli sigarayı ya da başka bir şeyi bırakırlar ama iki ay sonra tekrar başlarlar. Öyle ki artık sigarayı bırakacaklarına dair kendilerinin bile bir inancı kalmamıştır. Temel sağlam olmadığında ise kişi zaman içinde kendi pratiğine olan inancını kaybeder.

Ve belli bir yere gelene kadar inanç çok önemlidir. Dedik ya sonunun ne olduğunu, ne zaman olduğunu bilmediğin bir yolun başında, seni o yolda tutacak en önemli şeylerden biri inançtır. Daha başında inancını kaybedersen, zaten bu kadar adanmışlık gereken bir yolu yürümen mümkün olmaz.

Bu sekiz kolun ilk ikisi yama ve niyamalardır. Yani ahlak kuralları ve kişisel pratikler. Patanja li bu iki kola büyük önem verir. Ona göre bunlar bir yoginin pratiğinin temelidir. Bu iki basamağı sağlam olmayan bir pratiğin devam etmesi zordur.

Yamalar yani ahlak kuralları kişinin erdemli bir insan olmasını sağlarken bir yandan da yeni karma yaratmasını yani hesap bakiyesine yeni puanlar eklemesini önler.

Yama ve niyamaları uygulayarak kişi fiziksel ve zihinsel olarak kendi üzerinde bir disiplin uygular. Ve bu disiplin de kişinin yoluna devam etmesine yardımcı olur.

“Asana (duruş) sağlam, dengeli ve aynı zamanda rahat olmalıdır.”

Asana basamağı ile kişi hem bu disiplini devam ettirir hem de bedenini bu hiç durmadan devam eden yolculuk için yeterince güçlü bir hale getirir. Yoganın 8 kolu lineerdir. Her ne kadar bazı basamaklar aynı anda pratik edilebilse de, bir sonraki basamağa tam manası ile geçebilmek için bir önceki basamağın tamamlanması gerekmektedir. Kişinin asana basamağından sonra gelen basamakları uygulayabilmesi için fiziksel olarak sağlam, dengeli ve rahat olması gerekir. Günde 4-5 saat meditasyonda oturması gereken kişi bu sağlam duruşu bulamadığı takdirde, istemese de dikkatini meditasyon objesine vermek yerine bedeninde yaşananlara verecektir.

Fiziksel beden üzerinde tam bir ustalık sağlamış ve bu bedenin üzerine çıkmış olan Patanjali, asana basamağına çok önem verir. Yoga felsefesinde fiziksel ve zihinsel beden ayrı bedenler olarak geçse de aslında bunlar iç içe geçmiş bedenlerdir yani birinde olandan diğeri de etkilenir. Fiziksel beden sana her an zihninde ne yaşandığını gösteren inanılmaz bir anahtardır. Üzerinde çalıştıkça zorlandığın, sıkıştığın, korktuğun yerleri görürsün. Bunlar aslında zihninde sıkıştığın, hayatta zorlandığın alanlardır. Pratikte hissettiğin korkular senin içinde var olan korkulardır. Ve iç içe geçmiş olmaları nedeni ile sen fiziksel tarafta çalıştıkça, zihinsel olan da rahatlamaya, dengelenmeye başlar.

Asana öyle muhteşem bir aynadır ki, artık elinde içeride olanı somut olarak görebileceğin bir şey vardır. Ve insan düzenli olarak pratiğine devam ettikçe, inancı ve cesareti artar. Yoga yapanların çok sık duyduğu sorulardan biri “Bunları yapıyorsun da ne oluyor?” sorusudur. Ne olduğunun kanıtı Patanjali’dir. Sonsuzun içinden bu soruyu soranlara gülümseyerek kendi kendine mırıldanır: “Neler olmuyor ki?” İnsan yapamadığı, asla yapamayacağını düşündüğü bir asanayı yaptığında ortaya inanılmaz bir inanç çıkar. Başkası için çok küçük bir şey olabilir bu, ama onun için bu içerideki bir konunun üzerinden gelmektir. Ve içeride yer açıldıkça insan daha sakin, daha derin, daha rahat nefesler almaya başlar. Çünkü duruşu artık o hale gelmektedir. Korktuğun bir pozu, korkarak bile olsa denemek, bir insanın içinde elleriyle tek tek, taş taş ördüğü ve içinde sıkıştığı duvarları yıkmaya başlaması demektir. Artık yıkım başlamıştır ve o duvarın arkasından ışık gözükür, insan öyle bir özgürlük hisseder ki, işte bu anlarda inanır gerçekten bir gün eve dönebileceğine. İnanır gerçekten sonsuzun tezahürü olduğuna. İşte tek bir hareket, bir insanı alıp bir yerden bambaşka bir yere taşır.

“Duruşta gerginliğin ortadan kaldırılması ve rahatlama ile (kusursuz duruş), dikkat, sonsuzlukla birleşme üzerine verilebilir.”

Fiziksel olarak kuvvetlendikçe, zihinsel olarak da kuvvetlenirsin. Hayat belki yine aynı hayattır ancak onu deneyimleyen sen kuvvetlendikçe, eskiden içinde kaybolduğun konulardan kolaylıkla geçer olursun. Bedenin esnerse, zihnin de esner. Hayatla bir arada kolaylıkla var olabilmek için insanın aynı onun girdiği gibi her şekle girebilmesi gerekir. Ancak sürekli düşünce kalıpları yaratmamızın sonucunda, “ben” dediğimiz o kadar çok kural ile doludur ki, neredeyse tamamen katı bir hal almıştır. Hayatın karşımıza çıkardıklarını göremez, görsek bile o katılık içinde hareket ettiğimizden hayata gereken cevabı veremeyiz. Asana bizi tekrar hayatla birleştirir. Sen bedeninle şekilden şekile girdikçe, artık o katılık gider ve hayat seni hangi dansa kaldırırsa kaldırsın, büyük bir heyecanla, neşeyle o dansa eşlik edersin.

Artık neşe vardır, heyecan vardır çünkü sadeleşme burada da devam eder. Bu sefer de bedenini bırakırsın. Hayattaki eylemlerini de asana pratiğini de bir sonuç beklemeden gerçekleştirirsin. Sen sadece yaparsın...

Patanjali sana “Sen bu beden değilsin” der. Ve bu yine basit gözükse de insan için algılaması gerçekten zor bir cümledir. Çünkü doğduğumuzdan beri bu bedeni kendimiz olarak biliriz. Aynada gördüğümüz yüze “ben” diye bakarız. Her an sana bakan yüz başka bir yüz olmasına rağmen, bunun kalıcılığından hiç şüphe duymayız. Çünkü eğer bu beden değilsem, kimim ki ben? Evet, Patanjali tekrar tekrar bizi aynı soruya getirir.

Varoluşumuzda o rahat duruşu buldukça, dikkatimizi sonlu olandan alıp sonsuz olana çevirebiliriz. Artık objenin gerçeğini görmeye başlarız. Neticede bedenimiz de bir objedir; hatta belki de bizim üzerimizde gücü en fazla olan objedir. Böyle bir objenin gerçeğini görebilmek, onunla olan bağı kontrol edebilmek, o kusursuz duruşu bulmak, insana çok büyük kapılar açar. Bu sayede Patanjali ile diğer basamaklara doğru yola çıkabiliriz. O yolda fiziksel olarak yürümemizi sağlayan bedendir ama artık biliriz ki: “Biz o bedenden de başka bir şeyiz.”

“Cehalet; acı getireni mutluluk getiren gibi algılamaktır.”

“Bir objenin sadece özü, kendi şekli bile yok olarak, olduğu gibi ortaya çıktığında, bu derin konsantrasyon durumuna samadhi denir.”

Bu sekiz kol tamamlandığında kişi samadhi aşamasına yani aydınlanma aşamasına ulaşır. Bu aşamada insan artık o kadar güçlenmiştir ki, objenin özü bütün parlaklığıyla kişiye gözükür. Artık ne gören kalmıştır ne de görülen; her şeyin özünün birliği içinde var olur insan. Aynanın üzerindeki tozlar kalkmış ve zaten hep orada olan ışık kendini göstermiştir. Bütün o acı geride kalmıştır.

Aydınlanmak bir süreçtir. Alt samadhi ile başlayan bu yol orta samadhi, üst samadhi diye devam eder ve bunların hepsinin kendi içinde aşamaları vardır. Alt samadhi noktasında kişi karmik sistemin dışına çıkmıştır ve artık zihin onu değil, o zihnini kontrol eder. Ancak özgürlüğe giden süreç devam eder. Patanjali bu sürecin sadece başındaki değil, her noktasındaki varlığa rehberlik eder. Samadhi bir kere elde edildikten sonra artık geri dönüş yoktur. Yolun başında, düşe kalka, bazen yorgun, bazen öfheli, bazen perişan bir şekilde Patanjali’yi takip eden kişi yoktur artık. Nasıl ki ortaokula geçtiğinde ilkokuldaki hali insana çok daha tecrübesiz gelir, yolun başındaki halini hatırladığında da Patanjali’ninki gibi bir gülümsemeye sebep olan bir anıya dönüşür. O zaman anlarsın senin o halini görünce Patanjali nasıl kayıtsız şartsız bir sevgi ve anlayışla gülümsüyormuş sana.

Orta samadhiye kadar, mutlak egoya da hizmet etse, kişinin hâlâ bir “varlık” bilinci vardır. Belki kendi egosu veya istekleri yoktur ama var olduğunu bilir. Yani eve dönmüştür ama hâlâ ortada bir ev vardır. Madde ve bilinç bir aradadır. Gerçek özgürlük (Kaivalya) yani artık evin de ortadan kalkması ancak bu ikisinin birbirinden ayrışması ile gerçekleşebilir.

“Ne zaman ki aynı obje üzerinde dharana, dhyana ve samadhi süreci birlikte oluşur buna samyama denir.”

“Samyamanın bu sürecinde ustalaşma sayesinde aşkın kavrayış ortaya çıkar ve bilginin ışığı şimşek gibi çakar.”

Yogi samadhiye girince ve bunda ustalaşınca, onun için samyama denilen süreç başlar. Ve bu süreçte yogi diğer insanlara doğaüstü gelecek güçleri kendinde açığa çıkartır. Kendi öz yeteneklerinin bilgisine ulaşır. Aslında bunlar insanlara doğaüstü gelse de halihazırda her insanın içinde olan güçlerdir. Zamanında herkesin kullanabildiği bu güçler, zaman içinde insanın erdemini kaybetmesi sonucu artık onun için ulaşılmaz bir hale gelmiş yani körelmiştir.

Mahabharata Destanı’nda erdem dört ayaklı bir masaya benzetilir. İnsanın sahip olduğu erdemdeki değişiklikler sonucunda insanın içinde bulunduğu çağın değiştiği anlatılır. İnsan ilk başta erdeme tam olarak sahipken yani masanın dört ayağı varken, zaman içinde erdemdeki azalma ile, masa önce üç, sonra iki ve en son olarak da tek ayaklı bir hale gelmiştir. Ve her azalmada insan başka bir çağa geçmiştir.

Bundan 2500 yıl önce yazılmış Mahabharata Destanı’nın geçtiği çağda insanlığın sahip olduğu erdemin yarısını kaybetmiş olmasına rağmen, o çağda hâlâ bu güçlerin bir kısmını kullanabildiğini görürüz. Fakat insan tam olarak erdemli olmadığında, bu güçleri birbirine karşı kullandığından, zaman içinde erdemin iyice azalması ile bu güçler normal bir insan için ulaşılmaz hale gelmiştir.

Bu nedenle Patanjali sana ilkönce yamaları verir yani ahlak kurallarını. Ve çoğu insan için yamalar uygulaması en zor gelen basamak olur; zarar vermemek, yalan söylememek, sonsuzun farkında olarak hareket etmek, çalmamak, açgözlülük yapmamak... Sana ilk bunları anlatır. Çünkü senin düşüncelerinin ve eylemlerinin saflaşmasını ister. Saflaş ki, en nihayetinde bir gün öz doğana kavuşabil. Yoga yamalarla başlar ve ilk amaç, o an ne anlama bile geldiğini bilmediğin aydınlanmak değil erdemli bir insan olmaktır. Bu erdem seni saflaştırır.

Ve artık samyama aşamasına geldiğinde, nihayet tekrar kendi öz yeteneklerine ulaşabilecek kadar saflaşmışsındır. Samyama kelimesinin içinde de yama kelimesi vardır; bütün yamaların bir araya gelmesidir samyama; ölüm ve yaşamın birleşmesidir.

“Beden formu üzerine samyama yapılmasıyla; göz ile güç arasındaki bağ kopartılarak, bedenin gözle görünür özellikleri algılanmaz hale gelir ve yogi görünmez olur.”

“Filin gücü üzerine samyama yapılarak, o güç elde edilir.”

“Kutupyıldızı üzerine samyama yapılarak yıldızların hareketlerinin bilgisi elde edilir.”

“Boğaz çukurunun üzerine samyama yapılırsa, açlık ve susuzluk gider.”

Yukarıdaki sutralar samyama yolu ile yoginin elde edeceği güçlerden bazılarıdır. Her ne kadar insana doğaüstü gelse de, sonsuzun tezahürü olan insan için aslında çok normaldir. Her şey teklikten oluşuyorsa, her şey bir bütünse, yıldızlardan seni kim ayırabilir? Filin gücü zaten senin de gücün değil midir?

Yogiler, yakın tarihte ulaşılan bilgilere bundan binlerce yıl önce, herhangi bir teknoloji olmadan ulaşmışlardır. Buna en güzel örneklerden biri, bundan iki bin yıl önce farklı coğrafyalarda hem Buda’nın hem de Kanada’nın, atomu anlatmış olmasıdır. Çoğu zaman geçmişte yaşanmış, insana mucize gibi gelen hikâyelerin temeli, o hikâyenin içindeki kişinin yaşamın sırlarına hâkim olmasına dayanır. Bugün insana mucize gibi gelse de aslında hikâyedeki kişi de Patanjali gibi yaşamın tekniğine hâkimdir.

Patanjali’nin anlattığı bu kadar konunun içinde samyama her zaman insanın en çok dikkatini çeken konu olur. Bunlar anlatıldığı zaman, yoga ya da aydınlanmak ile hatta kendini geliştirmek ile bile ilgilenmeyen kişiler dahi hemen kulak kabartır. Çünkü insan bırakmakla değil sahip olmakla ilgilenir. Eve dönmekle değil, bu geçici olarak ikamet ettiği dünyada daha güçlü, daha başarılı, hep bir daha olma halinin peşindedir. İşte bu nedenle kişiye bu adı güç olan halbuki insanın öz doğası ile birlikte gelen yani bir nevi fabrika ayarları diyebileceğimiz özellikler ancak samyama aşamasında, kişi tekrar erdemli bir hale geldikten sonra açılır. O ana kadar yapılan pratik, bunları elde edilmek için yapılmaz. Bu özellikleri kişinin kendisinde uyandırmasının sebebi, kendini ve sistemi, evreni tam olarak tanımak içindir.

Bunlar hiçbir zaman pratiğin amacı olamaz – ki Patanjali zaten pratiğin her aşamasında olduğu gibi bu aşamada da belirerek “Her şeyi bırakman lazım” der. Kendisi gibi enteresan bir yoldur onun yolu. Yolun başında sana anlattıklarını dinlediğinde, o noktaya geldiğinde nasıl biri olacağın üzerine aklında bir fikir oluşturursun. Örneğin; konu samyama ise, insan kendini fantastik filmlerdeki kahramanlar gibi hayal eder. Patanjali de bilir senin ne hayal ettiğini ve bahsedilen o noktaya geldiğinde senin o hayalleri kuran kişiden ne kadar farklı biri olacağını bildiğinden, yine gülümser bir şey demeden. Bir şey demesine gerek yoktur ki... Sen devam ettikçe, yol seni şekilden şekile sokar. Belki çok uğraşarak geldiğin her noktada, o noktaya yola başladığından farklı bir bilinçle ulaştığın için, o ulaşma hali tahmininden çok daha farklı olur. Önemli olan tek şey vardır; yolun hiçbir noktasına takılmadan devam etmek.

Özgürlük bir süreç dedik ve bu süreç doğası gereği hiç durmaz. Bir şeye takılıp durursan yapacağın tek şey eve dönüşünü geciktirmektir. Bazen kişiler alt samadhiye ulaştıklarında bunu artık son olarak kabul ederler. Patanjali bu nedenle uyarır. Ulaştığın her aşamada alabileceğin en yüksek bilgiyi al ve hep devam et der. Devam et ve eve ulaşana kadar ne olursa olsun durma...

“Düşüncelerinde ve eylemlerinde saflaş.

Saflaş ki öz doğana kavuşabilesin.”

“Objelerin olmasına imkân veren neden, temel (bir arada tutan sebep), sonuç ve bahanenin yok olmasıyla; arzuların kendisi de yok olur.”

Arzuyla başlayan bu yol ancak arzuların ortadan kalkması ile sona erer. Bu nedenle sen o arzuları tutmaya çalıştıkça, Patanjali sabırla anlatır neden bırakman gerektiğini. Sen yolda daireler çizip durdukça yolun başında ışığıyla bekler, karanlıkta kaybolma, yolunu bul diye. Ama yapabileceği ancak budur, sana ait olan arzuları, modifikasyonları senin yerine ortadan kaldıramaz. Bunu yapması gereken yolu yürüyendir.

İnsanın kaybolduğu yaşam, Patanjali için anlaşılır ve bütün detayları kolaylıkla takip edilebilir kompleksliktedir. Çünkü yaşamın, onun rahatlıkla gördüğü bir düzeni vardır. Bu sayede yolu senin yerine yürüyemese de senin bu düzeni görmeni sağlayacak sistemi kurmuştur.

Peki neden düzeni görmen önemlidir? Yaşayıp dursan bir gün her şeyden vazgeçeceğin bir an gelmez mi? Gelmez! Nedeni de her şeyi başlatan ilk arzunun varoluş arzusu olmasıdır.

“Var olma isteğinin ebedi doğası nedeniyle bu arzuların bir başlangıcı yoktur.”

Bu öyle bir arzudur ki diğer arzular gibi deneyimleyerek ortadan kalkacak nitelikte değildir. Neticede var olan her canlı, var olmaya devam etmek ister. Bu nedenle Patanjali insana arzulardan ziyade cehaleti, objeyi, yanılgıları anlatır. Ayırt edici bilgiyi kullanarak senin zekânı yükseltmeni sağlar. Düzeni idrak etmendir amacı.

“Objelerin olmasına imkân veren neden, temel (bir arada tutan sebep), sonuç ve bahanenin yok olmasıyla; arzuların kendisi de yok olur.”

Çünkü ancak böyle bir idrakle, insan objelerin oluşmasının temelini görür. Ve bunu görünce de aslında insan arzuları değil, objelerin oluşmasına imkân veren nedenleri ortadan kaldırır. Bu nedenler ortadan kalktığında da arzular kendiliğinden yok olur. Çünkü ortada algılanan bir obje olmadığında, o obje neticesinde ortaya çıkacak bir arzu da olamaz. Ya da o objeyi algılayan biri olmadığında, obje üzerinde güç sağlayacağı birini bulamaz. Her iki şekilde de artık arzu oluşamaz. Varoluş gibi başı sonu olmayan bir arzu da ancak bu şekilde ortadan kalkar.

“Sattva (saf zekâ) ve puruşa arasındaki eşitliğin sağlanmasıyla kaivalya (mutlak özgürlük) gelir ve bu sondur.”

Sekiz kolu tamamladıktan sonra samadhiye girerek bilgeliğe ulaşan insan, ayırt edici bilgiyi kullanarak sattvayı yani saf zekâyı ortaya çıkartır. Zihin artık yüksek performansla çalışmaktadır. Samyama sürecinde kişi öz yeteneklerine kavuştukça, sattva artık öyle yüksek bir hal alır ki, bir noktada puruşaya yani bilince denk olur. Ve kişi zekânın yerini bilince bırakır. Yani artık algılayan ve algılanandan ziyade sadece bir var olma hali vardır.

Dedik ya yolun her yerinde kişinin takılması mümkün, samyama sürecinde de insan için yine böyle bir tehlike söz konusudur. Bu pratiklerle amaç kişinin zekâsını yükselterek, yerini bilince bırakmasıdır. Ancak kişi bu deneyimlere takılırsa, zekâ ile hareket etmeye devam eder ve ilerleyemez. Ne demişti Patanjali: “Ne olursa olsun durma.” Eğer kişi durmazsa zekâ yerini bilince bırakır ve insan nihayet arzuları sonucu aldığı bütün halleri geride bırakarak tam haline kavuşur. Sonunda eve dönmüştür. Fakat artık tahmin edeceğiniz gibi, yol hâlâ bitmemiştir.

“Bilginin perdesinin ve kusurunun ortadan kalkmasıyla, sonsuzun doğası gereği neredeyse bilinecek hiçbir şeyin olmadığının farkına varılır.”

Patanjali sana sutralar boyunca aklının aldığı ve almadığı konularda bilgi verir. Öğretir, pratikler yaptırır. Alt samadhiye gelirsin, varoluşun bütün bilgisi önüne serilir, her şeyi yapabilir hale gelirsin. Samyama yapar, her şey olabilirsin, her şeye dönüşebilirsin. Zekân artık öyle yükselir ki bilinçle eş hale gelir ve onu geride bırakırsın. Bir noktada bakarsın ki sana göre “başına gelmeyenin kalmadığı” bir yolculuktan geçmişsin ve sonunda eve dönmüşsündür. Sonunda tamsındır. Bütünle bir aradasındır; yoga “birlik” gerçekleşmiştir. Ve o an anlarsın. Aslında zaten başından beri bilinecek bir şey yoktu.

Patanjali’nin de sana söylediği gibi sen zaten tamdın. Ancak bunu idrak etmesi için insanın böyle bir yolculuktan geçmesi gerekir.

“Gunaların oluştukları yere çekilmeleriyle, puruşanın harekete geçmesi için herhangi bir sebep kalmaz ve böylelikle kaivalya yani bilincin gücünün kendi doğasına yerleşmesi gerçekleşir.”

Evet, eve dönmüşsündür, özle birleşmişsindir ancak özün kendisine dönüşmemişsindir. Hâlâ var olmaya devam eder çünkü hâlâ puruşa (bilinç) ve prakriti (madde) bir aradadır. Gerçek özgürlük artık bu ikisinin de mutlak dinlenme hallerine çekilmesiyle oluşur. İşte o kaivalyadır.

Bu insan zihninin algısının ötesinde olduğundan, kaivalya söz konusu olduğunda insana bu özgürlükten ziyade bir boşlukmuş gibi gelir hatta bazen ne sıkıcı diye düşünür. Aslında insanın zihniyle belki boş bir odaymış gibi algıladığı kaivalya, bunun tam tersine içinde sonsuz ihtimali barındıran bir durumdur. Puruşa ve prakritinin ayrılması ve dinlenik halde olması, hiçlikten ziyade her şey olabilme potansiyelidir. Düşün, sonsuzun içindeki her şeyin potansiyeli orada ve ne isterse ona dönüşebilir. Yani her şey olabilecekken bir şey olmayı seçmenin neticesinde başlayan bu yolculuk yine her şey olabilme ihtimali ile insan zihninin alamayacağı kadar büyük bir özgürlükle sona erer.

İnsan aydınlandığında eve döner. Sonsuzun içindeki evinde, sonsuzun tezahürü olarak, bütünle birlikte var olur. Kaivalya ise artık evin de evin içinde oturanın da olmadığı, sonsuz bir potansiyele sahip olmaktır. Bütün bu yolculuktan sonra tekrar “biri” olmak isteyen çıkar mı, kim bilir...

İşte binlerce yıldır, bu arzunun peşine takılıp evden ayrılan ancak artık geri dönmek isteyenleri, hiç yaş almamış Patanjali bekler. Sana bir kitap gibi gözüken Yoga Sutralar onun sana açtığı sonsuzun kapısıdır. Kapağını açtığında dinç bir şekilde karşında “Hazır mısın?” sorusuyla onu bulursun. İlkokula başlayan bir çocuk gibi çok da neye hazır olduğunu bilmeden, Patanjali’nin o ciddi, kararlı, disiplinli halinden belki biraz da çekinerek, ama o kararlılığına, adanmışlığına, ışıldayan gözlerindeki sonsuz sevgiye güven duyarak “Hazırım!” dersin. Ve macera başlar. Saçın başın dağınık, düşe kalka peşinden koşturduğun Patanjali’yi her geçtiğin sınıfta başka yönleriyle tanırsın. Okulun ilk günü korktuğun Patanjali, artık senin için ışığını her gördüğünde rahatladığın, senin o hallerine neden güldüğünü bildiğin, paylaştığı her kelime için müteşekkir olduğun biridir.

Ve hayran olursun ona. Senin içinde kaybolduğun, sana bu kadar komplike gelen bir düzenin içinde, onun rahatlıkla varoluşuna inanamazsın. Ta ki ne senin ondan ne de onun senden farkı olmadığını anladığın güne kadar. Sonra öyle bir an gelir ki artık ne sen ne de Patanjali vardır. Ve onun da dediği gibi aslında bilinecek hiçbir şey yoktur.

Ancak o noktaya kadar Patanjali hep oradadır. Yolun her yerindedir. Sen yeter ki yolda kal, sen yeter ki onun dediği gibi pratiğini devam ettir, bıkmadan usanmadan aydınlatır yolunu...

Günümüzde Patanjali hakkında aslında çok fazla bilinen bir şey yok deniyor diye başladık. Birlikte çıktığımız bu yolculuktan sonra, gördük ki Patanjali kendisine dair, evrene dair her şeyi anlatmaya hiç durmadan devam ediyor. Yoga Sutralar’ın sayfalarının arasında “Kendim hakkında daha fazla ne söyleyebilirim ki?” diye gülümsüyor. Onunla tanışmak istersen, artık onu nerede bulacağını biliyorsun...

Işığı kalpten arayan herkes bir gün mutlaka o ışığa ulaşır...

“İnsan aydınlandığında eve döner.”